[
    {
      "question": "Hogyan rétegződött a mükénéi társadalom?",
      "answers": [
        "papság, fegyveres arisztokraták, parasztok",
        "fegyveres arisztokrácia, kézművesek, parasztok, házi rabszolgák",
        "fegyveres arisztokrácia, papság, kézművesek, házi rabszolgák"
      ],
      "correct": "fegyveres arisztokrácia, kézművesek, parasztok, házi rabszolgák"
    },
    {
      "question": "Melyik spártai törvényhozó osztotta a város közvetlen határát 9000 részre?",
      "answers": [
        "Lükurgosz",
        "Theopomposz",
        "Leonidász"
      ],
      "correct": "Lükurgosz"
    },
    {
      "question": "Kik művelték a spártaiak földjét?",
      "answers": [
        "Metoikoszok",
        "Helóták",
        "Perioikoszok"
      ],
      "correct": "Helóták"
    },
    {
      "question": "Ki volt Athén első türannosza?",
      "answers": [
        "Szolón",
        "Peiszisztratosz",
        "Kleiszthenész"
      ],
      "correct": "Peiszisztratosz"
    },
    {
      "question": "Hány phülére osztotta Kleiszthenész Attika lakosságát?",
      "answers": [
        "10",
        "20",
        "30"
      ],
      "correct": "10"
    },
    {
      "question": "Hány hadjáratot indított Dareiosz Athén ellen?",
      "answers": [
        "kettőt",
        "hármat",
        "négyet"
      ],
      "correct": "kettőt"
    },
    {
      "question": "Hol szálltak szembe a görögök a Thrákia felől nyomuló, Xerxész vezette perzsákkal?",
      "answers": [
        "Szalamisznál",
        "a Thermopülai szorosban",
        "Spártánál"
      ],
      "correct": "a Thermopülai szorosban"
    },
    {
      "question": "Ki lehetett az athéni népgyűlés tagja?",
      "answers": [
        "az ötszázak tanácsának tagjai",
        "minden teljes korú athéni polgár",
        "a harmincadik életévüket betöltött, katonaviselt férfiak"
      ],
      "correct": "minden teljes korú athéni polgár"
    },
    {
      "question": "Mettől meddig uralkodott Nagy Sándor?",
      "answers": [
        "Kr.e. 338-323",
        "Kr.e. 336-323",
        "Kr.e. 336-324"
      ],
      "correct": "Kr.e. 336-323"
    },
    {
      "question": "Melyik várost választotta Nagy Sándor birodalma székhelyéül?",
      "answers": [
        "Babilon",
        "Alexandria",
        "Spárta"
      ],
      "correct": "Babilon"
    },
    {
      "question": "Mikortól indul a görög időszámítás?",
      "answers": [
        "Kr.e. 767",
        "Kr.e. 766",
        "Kr.e. 776"
      ],
      "correct": "Kr.e. 776"
    },
    {
      "question": "Mikor hirdette meg reformjait Szolón?",
      "answers": [
        "Kr.e. 621",
        "Kr.e. 594",
        "Kr.e. 589"
      ],
      "correct": "Kr.e. 594"
    },
    {
      "question": "Mettől meddig tartott a görög-perzsa háború?",
      "answers": [
        "Kr.e. 492-449",
        "Kr.e. 492-479",
        "Kr.e. 490-449"
      ],
      "correct": "Kr.e. 492-449"
    },
    {
      "question": "Mikor volt a marathoni csata?",
      "answers": [
        "Kr.e. 492",
        "Kr.e. 490",
        "Kr.e. 489"
      ],
      "correct": "Kr.e. 490"
    },
    {
      "question": "Mikor volt a szalamiszi csata?",
      "answers": [
        "Kr.e. 489",
        "Kr.e. 480",
        "Kr.e. 479"
      ],
      "correct": "Kr.e. 480"
    },
    {
      "question": "Mettől meddig tartott a peloponnészoszi háború?",
      "answers": [
        "Kr.e. 449-431",
        "Kr.e. 431-414",
        "Kr.e. 431-404"
      ],
      "correct": "Kr.e. 431-404"
    },
    {
      "question": "Mikor uralkodott II. II. Philipposz?",
      "answers": [
        "Kr.e. 359-338",
        "Kr.e. 359-336",
        "Kr.e. 359-333"
      ],
      "correct": "Kr.e. 359-336"
    },
    {
      "question": "Mikor volt a khairóneiai csata?",
      "answers": [
        "Kr.e. 338",
        "Kr.e. 337",
        "Kr.e. 336"
      ],
      "correct": "Kr.e. 338"
    },
    {
      "question": "Mikor szenvedett vereséget III. Dareiosz Gaugamélánál?",
      "answers": [
        "Kr.e. 333",
        "Kr.e. 332",
        "Kr.e. 331"
      ],
      "correct": "Kr.e. 331"
    },
    {
      "question": "Mikor volt a szúzai menyegző?",
      "answers": [
        "Kr.e. 326",
        "Kr.e. 324",
        "Kr.e. 323"
      ],
      "correct": "Kr.e. 324"
    },
    {
      "question": "Hol található Athén?",
      "answers": [
        "Kréta",
        "Peloponnészosz",
        "Attika"
      ],
      "correct": "Attika"
    },
    {
      "question": "Hogyan nevezik a jellegzetes görög hadrendet?",
      "answers": [
        "falanx",
        "klérosz",
        "hoplita"
      ],
      "correct": "falanx"
    },
    {
      "question": "Mikor virágzott a knósszoszi kultúra?",
      "answers": [
        "i. e. 3000-1200",
        "i. e. 14. század",
        "i. e. 22-16. század"
      ],
      "correct": "i. e. 3000-1200"
    },
    {
      "question": "Melyik kifejezés nem illik Athén virágkorához?",
      "answers": [
        "arisztokratikus tanács",
        "bulé",
        "ekklészia"
      ],
      "correct": "arisztokratikus tanács"
    },
    {
      "question": "Mi történt a i.e.X-IX.században?",
      "answers": [
        "Mükéne virágkora",
        "Az átmeneti kor",
        "A görög gyarmatosítás"
      ],
      "correct": "Az átmeneti kor"
    },
    {
      "question": "Mi található Müsziában?",
      "answers": [
        "Spárta",
        "Trója",
        "Mükéne"
      ],
      "correct": "Trója"
    },
    {
      "question": "Ki volt Hippokratész?",
      "answers": [
        "orvos",
        "szónok",
        "filozófus"
      ],
      "correct": "orvos"
    },
    {
      "question": "Ki volt a tenger istene?",
      "answers": [
        "Dionüszosz",
        "Hádész",
        "Poszeidon"
      ],
      "correct": "Poszeidon"
    },
    {
      "question": "Melyik a támadó jellegű, politikai beszéd?",
      "answers": [
        "apella",
        "krüpteia",
        "philippika"
      ],
      "correct": "philippika"
    },
    {
      "question": "Ki volt Hippiasz?",
      "answers": [
        "athéni hadvezér",
        "Peiszisztratosz fia",
        "Nagy Sándor utóda"
      ],
      "correct": "Peiszisztratosz fia"
    },
    {
      "question": "Mikor alapították a Déloszi szövetséget?",
      "answers": [
        "i. e. 480",
        "i. e. 478",
        "i. e. 776"
      ],
      "correct": "i. e. 478"
    },
    {
      "question": "Hol található Spárta?",
      "answers": [
        "Peloponnészosz",
        "Iónia",
        "Boiótia"
      ],
      "correct": "Peloponnészosz"
    },
    {
      "question": "Melyik kifejezés nem illik Athén virágkorához?",
      "answers": [
        "metoikoszok",
        "helóták",
        "arkhónok"
      ],
      "correct": "helóták"
    },
    {
      "question": "Hogyan nevezik az ókori görög bérmunkást?",
      "answers": [
        "klérosz",
        "hoplita",
        "thész"
      ],
      "correct": "thész"
    },
    {
      "question": "Mi történt i. e. 500 és i. e. 493 között?",
      "answers": [
        "Peiszisztratosz türannisza",
        "Ión felkelés Kis-Ázsiában",
        "Peloponnészoszi háború"
      ],
      "correct": "Ión felkelés Kis-Ázsiában"
    },
    {
      "question": "Mi található Krétán?",
      "answers": [
        "Marathon",
        "Knósszosz",
        "Milétosz"
      ],
      "correct": "Knósszosz"
    },
    {
      "question": "Mikor volt a gaugamelai csata?",
      "answers": [
        "i. e. 510",
        "i. e. 338",
        "i. e. 331"
      ],
      "correct": "i. e. 331"
    },
    {
      "question": "Melyikük volt író?",
      "answers": [
        "Szapphó",
        "Menandrosz",
        "Hérodotosz"
      ],
      "correct": "Hérodotosz"
    },
    {
      "question": "Mi a heliaia?",
      "answers": [
        "népgyűlés",
        "vének tanácsa",
        "esküdtbíróság"
      ],
      "correct": "esküdtbíróság"
    },
    {
      "question": "Melyik a kakukktojás?",
      "answers": [
        "Déméter",
        "Venus",
        "Minósz"
      ],
      "correct": "Venus"
    },
    {
      "question": "Mikor történt a Thermopülai csata?",
      "answers": [
        "i. e. 478",
        "i. e. 480",
        "i. e. 776"
      ],
      "correct": "i. e. 480"
    },
    {
      "question": "Hol található Marathon?",
      "answers": [
        "Kréta",
        "Attika",
        "Iónia"
      ],
      "correct": "Attika"
    },
    {
      "question": "Hogyan nevezik a sorsolással kiosztott földterületet?",
      "answers": [
        "falanx",
        "klérosz",
        "thész"
      ],
      "correct": "klérosz"
    },
    {
      "question": "Melyik kifejezés nem illik Athén virágkorához?",
      "answers": [
        "peroikoszok",
        "cserépszavazás",
        "sztratégosz"
      ],
      "correct": "peroikoszok"
    },
    {
      "question": "Mi található Boiótiában?",
      "answers": [
        "Théba",
        "Trója",
        "Spárta"
      ],
      "correct": "Théba"
    },
    {
      "question": "Mi történt az i. e. 10. században?",
      "answers": [
        "Peloponnészoszi háború",
        "Múkéne virágkora",
        "Spárta alapítása"
      ],
      "correct": "Spárta alapítása"
    },
    {
      "question": "Ki volt Plutarkhosz?",
      "answers": [
        "drámaíró",
        "történetíró",
        "filozófus"
      ],
      "correct": "történetíró"
    },
    {
      "question": "Hány tagja volt a vének tanácsának?",
      "answers": [
        "28",
        "29",
        "30"
      ],
      "correct": "28"
    },
    {
      "question": "Mi a szeiszaktheia?",
      "answers": [
        "filozófiai irányzat",
        "teherlerázás",
        "cserépszavazás"
      ],
      "correct": "teherlerázás"
    },
    {
      "question": "Mikor volt a plataiai csata?",
      "answers": [
        "i. e. 490",
        "i. e. 480",
        "i. e. 479"
      ],
      "correct": "i. e. 479"
    }
]